<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision$ -->
<!-- EN-Revision: ae6be5bb4f40f334c713bdf0dc11ac6a59f6461d Maintainer: BeRaimondo Status: ready -->
<!-- Reviewed: yes -->
 <chapter xml:id="faq.databases" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
  <title>Problemi di Database</title>
  <titleabbrev>Problemi di Database</titleabbrev>

  <para>
   Questa sezione contiene alcune delle domande più comuni a proposito della relazione fra
   PHP e i database. Sì, PHP virtualmente può accedere a qualsiasi
   database oggi disponibile.
  </para>

  <qandaset>
   <qandaentry xml:id="faq.databases.mssql">
    <question>
     <para>
      Ho sentito che è possibile accedere al Server Microsoft SQL da PHP. Come?
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Sulle macchine Unix puoi usare <link linkend="ref.pdo-odbc">PDO_ODBC</link>
      oppure <link linkend="book.uodbc">Unified ODBC API</link>.
     </para>
     <para>
      Sulle macchine Windows puoi anche usare <link linkend="ref.pdo-sqlsrv">PDO_SQLSRV</link>
      oppure <link linkend="book.sqlsrv">SQLSRV</link>.
     </para>
     <para>
      Guarda anche la risposta alla prossima domanda.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.databases.access">
    <question>
     <para>Posso accedere ai database Microsoft Access?</para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Sì. Hai già tutti gli strumenti che ti servono se stai utilizzando
	  Windows 9x/Me o NT/2000. Qui hai a disposizione
	  i driver ODBC e ODBC di Microsoft per i database Microsoft Access.
     </para>
     <para>
      Se stai utilizzando PHP su una Unix box e vuoi interagire con MS Access
	  su una Windows box, avrai bisogno dei driver ODBC di Unix.
      <link xlink:href="&url.openlink;">OpenLink Software</link> ha dei driver
	  ODBC basati su Unix che possono aiutarti in questo senso.
     </para>
     <para>
      Un'altra alternativa è quella di usare un server SQL che ha
	  i driver ODBC di Windows e utilizzare questo per memorizzare i dati, che puoi
      successivamente accedere da Microsoft Access (usando gli ODBC) e PHP (usando i
	  driver inclusi), oppure puoi usare un formato di file intermedio che sia
	  leggibile sia da Access che da PHP, come ad esempio flat files o database dBase.
      Su questo punto, Tim Hayes di OpenLink software scrive:
      <blockquote>
       <para>
        Usare un altro database come intermediario, non è una buona idea, quando puoi usare
		gli ODBC da PHP direttamente sul tuo database (ad esempio con i driver di OpenLink). Se
		hai bisogno di usare un formato di file intermedio, OpenLink ha appena rilasciato
		"Virtuoso" (un motore virtuale di database) per NT, Linux e altre piattaforme Unix.
		Per favore, visita il nostro <link xlink:href="&url.openlink;">sito web</link> per il download gratuito.
       </para>
      </blockquote>
     </para>
     <para>
      Una opzione che ha dimostrato di avere successo è quella di usare MySQL e i
	  suoi driver MyODBC su Windows e sincronizzare i database. Steve Lawrence
	  scrive:
     </para>
     <para>
      <itemizedlist>
       <listitem>
        <simpara>
         Installa MySQL sulla tua piattaforma seguendo le istruzioni di MySQL. 
         Le ultime disponibili su <link xlink:href="&url.mysql;">&url.mysql;</link>
         Non sono richieste speciali configurazioni, eccetto quando imposti il database, e configuri
		 l' account dell' utente, dovresti mettere % nel campo host, oppure il nome host del
		 computer Windows con cui vuoi accedere a MySQL. Prendi nota del nome del tuo
		 server, della username e della password.
        </simpara>
       </listitem>
       <listitem>
        <simpara>
         Scarica il driver MyODBC per Windows dal sito MySQL.
         Installalo sulla tua macchina Windows. Puoi eseguire il test di questa operazione con
		 le utilities incluse in questo programma.
        </simpara>
       </listitem>
       <listitem>
        <simpara>
         Crea una user oppure un dns di sistema nel tuo ODBC administrator, situato nel
		 pannello di controllo. Crea un nome dns, inserisci il tuo hostname, username, password,
		 porta, ecc. per il tuo database MySQL configurato al punto 1.
        </simpara>
       </listitem>
       <listitem>
        <simpara>
         Installa Access con una installazione completa, in questo modo sarai sicuro di aver ottenuto i giusti
		 add-ins... Perlomeno avrai bisogno del supporto ODBC e il gestore di tabelle
		 collegato.
        </simpara>
       </listitem>
       <listitem>
        <simpara>
         Adesso la parte divertente! Crea un nuovo database di accesso. Nella finestra della
		 tabella, clicca col tasto destro e seleziona Link Tables, oppure sotto l' opzione
		 file menu, seleziona Get External Data e poi Link Tables.
         Quando esce fuori il box del file browser, seleziona i file del tipo: ODBC.
         Seleziona i dns di Sistema e il nome del tuo dns creato allo step 3.
         Seleziona la tabella da collegare, seleziona OK e fatto! Adesso puoi
		 aprire la tabella e aggiungere/cancellare/modificare i dati sul tuo server MySQL!
         Puoi anche costruire query, importare/esportare tabelle su MySQL,
		 costruire form e report, ecc.
        </simpara>
       </listitem>
      </itemizedlist>
     </para>
     <para>
      Trucchi e suggerimenti:
      <itemizedlist>
       <listitem>
        <simpara>
         Puoi costruire le tue tabelle in Access ed esportarle
		 su MySQL, poi ricollegarle in direzione opposta. Questo velocizza
		 la creazione delle tabelle.
        </simpara>
       </listitem>
       <listitem>
        <simpara>
         Quando crei le tabelle in Access, devi aver definito una chiave
		 primaria per avere accesso in scrittura alla tabella in
		 Access. Accertati di aver creato una chiave primaria in MySQL prima
		 di effettuare i collegamenti ad Access.
        </simpara>
       </listitem>
       <listitem>
        <simpara>
         Se cambi una tabela in MySQL, devi ri-collegarla
		 ad Access. Vai a tools&gt;add-ins&gt;gestore delle tabelle collegate,
         incrocialo al tuo DSN ODBC, e seleziona la tabella da ri-collegare
		 da questo punto. Puoi anche spostare il sorgente del tuo dns,
		 seleziona giusto il checkbox "always prompt for new location", prima
		 di cliccare su OK.
        </simpara>
       </listitem>
      </itemizedlist>
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.databases.mysql.deprecated">
    <question>
     <para>
      Perchè si scoraggia l' utilizzo dell' estensione MySQL (ext/mysql)
	  che ho usato per più di 10 anni? E' stata deprecata? Cosa posso usare al suo posto?
	  Come faccio a migrare?
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Ci sono tre estensioni MySQL, come descritto nella sezione
      <link linkend="mysqlinfo.api.choosing">Scegliere una API MySQL</link>. Non
      bisognerebbe usare la API vecchia, è stata deprecata a partire da PHP 5.5.0 ed è stata spostata su PECL a partire da PHP 7.0.0.
      Ti incoraggiamo fortemente a scrivere
	  il tuo nuovo codice o con <link linkend="book.mysqli">mysqli</link> oppure con
      <link linkend="ref.pdo-mysql">PDO_MySQL</link>. 
     </para>
     <para>
      In questo momento gli script di migrazione non sono ancora disponibili, nonostante la API di mysqli contenga
	  allo stesso tempo una API procedurale e una API OPP. La versione procedurale è simile alla ext/mysql.
     </para>
     <para>
      Non è possibile mixare le estensioni. Quindi, ad esempio, passare una connessione mysqli a
	  PDO_MySQL o ad ext/mysql non funziona.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.databases.mysqlresource">
    <question>
     <para>
      Perchè ottengo un errore che suona più o meno così:
      "Warning: 0 is not a MySQL result index in &lt;file&gt;
      on line &lt;x&gt;" oppure "Warning: Supplied argument is not
      a valid MySQL result resource in &lt;file&gt; on line &lt;x&gt;"?
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Stai cercando di usare un identificatore di risultato che è 0. Lo 0 indica
	  che la tua richiesta è fallita per qualche motivo. Devi controllare gli errori
	  dopo aver inviato la tua richiesta e prima del tentativo di usare le informazioni
	  restituite dall'identificatore di risultato. Il modo corretto di farlo è con codice simile
	  al seguente:
      <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

$result = mysql_query("SELECT * FROM tables_priv");
if (!$result) {
    echo mysql_error();
    exit;
}
?>
]]>
      </programlisting>
      or
      <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

$result = mysql_query("SELECT * FROM tables_priv")
    or die("Bad query: " . mysql_error());
?>
]]>
      </programlisting>
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>
  </qandaset>
 </chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
