<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- EN-Revision: n/a Maintainer: hfish Status: ready -->
 <chapter xml:id="faq.languages" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
  <title>PHP e gli altri linguaggi di programmazione</title>
  <titleabbrev>PHP e gli altri linguaggi di programmazione</titleabbrev>

  <para>
   PHP è il miglior linguaggio di programmazione per la programmazione web, ma cosa si può dire
   sugli altri linguaggi?
  </para>

  <qandaset>
   <qandaentry xml:id="faq.languages.asp">
    <question>
     <para>PHP vs. ASP?</para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      ASP, acronimo di Active Server Pages, non è un vero è proprio linguaggio 
      di programmazione, ma l'attuale linguaggio di programmazione per programmare 
      con ASP è il Visual Basic Script o JScript. Il più grande svantaggio 
      di questo linguaggio è il fatto che l'ASP è un linguaggio nato per 
      essere usato solo con Microsoft Internet Information Server (IIS), 
      cioè può essere usato solo su server Win32. Attualmente ci sono alcuni 
      progetti in fase di sviluppo per consentire ad 
      ASP di girare anche sotto altri sistemi operativi e webserver: 
      <link xlink:href="&url.instantasp;">InstantASP</link> (maggiori 
      informazioni sul sito commerciale di <link xlink:href="&url.halcyon;">Halcyon</link>), 
      <link xlink:href="&url.chilisoft.asp;">Chili!Soft ASP</link> (maggiori informazioni 
      sul sito commerciale <link xlink:href="&url.chilisoft;">Chili!Soft</link>) e 
      <link xlink:href="&url.openasp;">OpenASP from ActiveScripting.org</link> 
      (libero). Molti sostengono che ASP sia più lento e pesante di PHP, e 
      anche meno stabile,  ma un pregio di ASP è il fatto che, usando VBScript, 
      è relativamente semplice avvicinarsi a questo linguaggio se si conosce 
      già il Visual Basic. Il supporto ASP è inizialmente abilitato sui server 
      IIS per consentire una rapida configurazione ed esecuzione del linguaggio 
      stesso. I componenti forniti con ASP sono davvero limitati: se per 
      esempio avessi bisogno di interagire con server FTP, dovresti comprare 
      dei componenti aggiuntivi.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.languages.aspconverter">
    <question>
     <para>Esiste un programma per convertire del codice ASP in codice PHP?</para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Sì, uno dei più famosi e consigliati è 
      <link xlink:href="&url.asp2php;">asp2php</link>.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.languages.coldfusion">
    <question>
     <para>PHP o Cold Fusion?</para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Generalmente PHP è considerato più efficente per script complessi e 
      per sperimentare nuove idee; molti dicono inoltre che PHP sia più 
      stabile e che usi meno risorse di sistema. Cold Fusion ha un miglior 
      sistema per la gestione degli errori e per l'estrazione di dati da 
      database, tuttavia in PHP 4 è stata implementata e velocizzata la 
      consultazione dei database. Un altro punto di forza di Cold Fusion è il 
      potente motore di ricerca di cui dispone, anche se il motore di ricerca non è
      qualcosa che possa essere incluso in un linguaggio di scripting dedicato al web. 
      PHP gira su ogni tipo di piattaforma, Cold Fusion solo su server Win32, Solaris, 
      Linux e HP/UX. Cold Fusion generalmente è un linguaggio più semplice da imparare, 
      mentre PHP richiede qualche conoscenza iniziale prima di cominciare a programmare. 
      Cold Fusion é progettato non preminentemente per i progrmmatori, 
      mentre PHP è un linguaggio sviluppato proprio per i programmatori.
     </para>
     <para>
      Un buon riassunto di Micheal J. Sheldon su questi argomenti è stato 
      postato su una mailing list di PHP. Potete trovare una copia
      <link xlink:href="&url.coldfusion.summary;">qui</link>.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.languages.perl">
    <question>
     <para>PHP o Perl?</para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Il più grande vantaggio che PHP ha su Perl è il fatto che PHP fu progettato solo 
      per lo scripting web, mentre Perl fu progettato per fare molte alte cose, e quindi 
      risulta molto più complicato. La flessibilità/complessità di Perl rende molto 
      più semplice per un programmatore scrivere del codice che non leggere quello 
      già scritto da un altro. PHP ha un codice più ordinato e preciso, senza però 
      perdere in flessibilità. PHP ha a disposizione tutte le funzionalità di Perl: 
      costrutti, sintassi a così via, senza però avere un codice altrettanto complicato. 
      Perl è un linguaggio di programmazione vero e proprio molto testato, dato che il 
      suo sviluppo iniziò negli anni ottanta, ma PHP sta maturando ed evolvendo molto 
      rapidamente.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

  </qandaset>
 </chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
