<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- EN-Revision: d494ffa4d9f83b60fe66972ec2c0cf0301513b4a Maintainer: pastore Status: ready -->
<!-- CREDITS: SvenHolmgren -->
<sect1 xml:id="language.types.float" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 <title>Numeri floating point</title>

 <para>
  I valori floating point (anche conosciuti come "float", "double", o "numeri reali")
  possono essere specificati utilizzando una delle seguenti sintassi:
 </para>

 <informalexample>
  <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
$a = 1.234; 
$b = 1.2e3; 
$c = 7E-10;
$d = 1_234.567; // a partire da PHP 7.4.0
?>
]]>
  </programlisting>
 </informalexample>

 <para>
  Formalmente a partire da PHP 7.4.0 (in precedenza, i trattini bassi non erano consentiti):
 </para>

 <informalexample>
  <programlisting>
<![CDATA[
LNUM          [0-9]+(_[0-9]+)*
DNUM          ([0-9]*(_[0-9]+)*[\.]{LNUM}) | ({LNUM}[\.][0-9]*(_[0-9]+)*)
EXPONENT_DNUM (({LNUM} | {DNUM}) [eE][+-]? {LNUM})
]]>
  </programlisting>
 </informalexample>

 <para>
  La dimensione di una variabile float dipende dalla piattaforma in uso, sebbene un massimo di circa 1.8e308
  con una precisione di circa 14 cifre decimali sia il valore comune (il formato a 64 bit
  IEEE).
 </para>

 <warning xml:id="warn.float-precision">
  <title>Precisione di un valore floating point</title>

  <para>
   I numeri floating point hanno una precisione limitata. Nonostante questa dipenda dal
   sistema in uso. PHP tipicamente utilizza il formato IEEE 754 double-precision, il quale
   pone un errore relativo massimo causato dall'arrotondamento nell'ordine di 1.11e-16.
   Operazioni aritmetiche non elementari possono restituire un errore maggiore e, di conseguenza,
   la propagazione dell'errore deve essere considerata quando più operazioni vengono eseguite
   in successione.
  </para>
  
  <para>
   In più, alcuni numeri razionali che sono esattamente rappresentabili come numeri
   floating point in base 10, ad esempio <literal>0.1</literal> o
   <literal>0.7</literal>), non hanno, al contrario, una rappresentazione come numeri
   floating point in base 2, la quale viene utilizzata internamente dal sistema, indipendentemente dalla dimensione
   della mantissa. Dunque, questi non possono essere convertiti nella loro controparte binaria
   interna senza una piccola perdita di precisione. Ciò può portare a risultati
   confusionari: per esempio, <literal>floor((0.1+0.7)*10)</literal> solitamente
   ritornerà come risultato <literal>7</literal> invece di <literal>8</literal>,
   in quanto la sua rappresentazione interna sarà qualcosa di simile a
   <literal>7.9999999999999991118...</literal>.
  </para>

  <para>
   Perciò non fate mai affidamento sui risultati numerici decimali sino all'ultima cifra e non comparate 
   numeri floating point direttamente per uguaglianza. Se è necessaria una maggior
   precisione, sono disponibili le <link linkend="ref.bc">funzioni matematiche con precisione arbitraria</link>
   e le funzioni <link linkend="ref.gmp">gmp</link>.
  </para>
  
  <para>
   Per una "semplice" spiegazione, vedere la <link xlink:href="&url.floating.point.guide;">guida per floating point</link>,
   la quale è anche intitolata "Why don’t my numbers add up?"
  </para>
 </warning>

 <sect2 xml:id="language.types.float.casting">
  <title>Conversione a float</title>

  <sect3 xml:id="language.types.float.casting.from-string">
   <title>Da stringhe</title>

   <simpara>
    Se la stringa è
    <link linkend="language.types.numeric-strings">numerica</link>
    o inizia con un numero, verrà risolta nel
    valore float corrispondente, altrimenti verrà convertita in zero
    (<literal>0</literal>).
   </simpara>
  </sect3>

  <sect3 xml:id="language.types.float.casting.from-other">
   <title>Da altri tipi</title>

   <para>
    Per i valori di altri tipi, la conversione viene eseguita convertendo il
    valore prima in <type>int</type> e poi in <type>float</type>. Vedere
    <link linkend="language.types.integer.casting">Conversione in numero intero</link>
    per ulteriori informazioni.
   </para>

   <note>
    <para>
     Poiché alcuni tipi hanno un comportamento indefinito durante la conversione in
     <type>int</type>, lo stesso vale durante la conversione in
     <type>float</type>.
    </para>
   </note>
  </sect3>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="language.types.float.comparison">
  <title>Comparare float</title>

  <para>
   Come fatto notare nell'esempio sopra, comparare valori floating point per uguaglianza potrebbe risultare
   problematico a causa della loro rappresentazione interna. Tuttavia
   esistono dei metodi per comparare dei valori floating point che aggirano
   queste limitazioni.
  </para>

  <para>
   Per confrontare valori floating point per uguaglianza viene scelto un limite superiore all'errore
   relativo creato dall'arrotondamento. Questo valore è conosciuto come la macchina epsilon,
   o unità roundoff, ed è la più piccola differenza accettabile nel calcolo.
  </para>
  
  <informalexample>
   <simpara>
    <varname>$a</varname> e <varname>$b</varname> sono uguali per 5 cifre di
    precisione.
   </simpara>
   <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
$a = 1.23456789;
$b = 1.23456780;
$epsilon = 0.00001;

if(abs($a-$b) < $epsilon) {
    echo "true";
}
?>
]]>
   </programlisting>
  </informalexample>
 </sect2>
 
 <sect2 xml:id="language.types.float.nan">
  <title>NaN</title>
  <para>
   Alcune operazioni possono ritornare un valore rappresentato dalla costante
   <constant>NAN</constant>. Questo risultato rappresenta un valore indefinito o
   non presentabile nei calcoli di numeri floating point. Qualsiasi comparazione
   per uguaglianza o per identicità di questo valore con qualsiasi altro, incluso sé stesso,
   risulterà &false;.
  </para>
  <para>
   Poiché <constant>NAN</constant> rappresenta un qualsiasi numero di differenti valori,
   <constant>NAN</constant> non dovrebbe essere comparato ad altri valori, incluso
   se stesso, e dovrebbe invece essere verificato tramite la funzione <function>is_nan</function>.
  </para>
 </sect2>
</sect1>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
