<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!-- EN-Revision: 1.9 Maintainer: darvina Status: ready -->
 <reference id="ref.sem">
  <title>Funzioni per i semafori, la memoria condivisa ed IPC</title>
  <titleabbrev>Semafori</titleabbrev>

  <partintro>
   <section id="sem.intro">
    &reftitle.intro;
    <para>
     Questo modulo fornisce le funzioni relative all'IPC di System V.
     Queste includono semafori, memoria condivisa e messaggi tra i processi (IPC).    
    </para>
    <para>
     I semafori possono essere utilizzati per fornire
     un accesso esclusivo alle risorse sulla macchina corrente, oppure per limitare
     il numero di processi che possono utilizzare simultaneamente una risorsa.
    </para>
    <para>
     Questo modulo fornisce anche le funzioni per la memoria condivisa a partire dalla gestione della
     memoria condivisa di System V. La memoria condivisa può essere utilizzata per fornire
     l'accesso a variabili globali. Differenti demoni httpd e anche altri programmi 
     (tipo Perl, C, ...) sono in grado di accedere a questi dati creando 
     uno scambio di dati globale. Si ricordi che la memoria condivisa non è garantita
     nei confronti di accessi simultanei. Si utilizzino i semafori per la sincronizzazione.
     <table>
      <title>Limiti della memoria condivisa posti da UNIX</title>
      <tgroup cols="2">
       <tbody>
        <row>
         <entry>SHMMAX</entry> 
         <entry>dimensione massima della memoria condivisa, solitamente 131072 bytes</entry>
        </row>
        <row>
         <entry>SHMMIN</entry>
         <entry>dimensione minima della memoria condivisa, solitamente 1 byte</entry>
        </row>
        <row>
         <entry>SHMMNI</entry> 
         <entry>
          massimo ammontare dei segmenti di memoria condivisa sul sistema,
          solitamente 100
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>SHMSEG</entry>
         <entry>
          numero massimo di segmenti di memoria condivisa per processo, solitamente 6
         </entry>
        </row>
       </tbody>
      </tgroup>
     </table>
    </para>
    <para>
     Le funzioni relative ai messaggi possono essere usate per inviare e ricevere
     messaggi da/per altri processi. Esse permettono un semplice ed efficace metodo di interscambio dati
     tra i processi, senza dovere ricorrere ad alternative quali i
     socket nel dominio unix.
    </para>
    &note.no-windows.extension;
   </section>

   <section id="sem.requirements">
    &reftitle.required;
    &no.requirement;
   </section>

   &reference.sem.configure;

   &reference.sem.ini;
   <section id="sem.resources">
    &reftitle.resources;
    <para>
     
    </para>
   </section>

   <section id="sem.constants">
    &reftitle.constants;
    &no.constants;
   </section>

  </partintro>

&reference.sem.functions;

</reference>
<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"../../../manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->

