<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!-- EN-Revision: 1.5 Maintainer: darvina Status: ready -->
  <sect1 xml:id="install.general" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
   <title>Considerazioni generali sull'installazione</title>
   <para>
    Prima di installare, occorre sapere che cosa dsi desidera fare con 
    il PHP. Esistono tre campi principali in cui utilizzare il PHP, 
    come descritto nella sezione 
    <link linkend="intro-whatcando">Cosa può fare il PHP?</link>:
    <itemizedlist>
     <listitem><simpara>Scripting Server-side</simpara></listitem>
     <listitem><simpara>Scripting da linea di comando</simpara></listitem>
     <listitem><simpara>Applicazioni GUI Client-side</simpara></listitem>
    </itemizedlist>
   </para>
   <para>
    Per il primo, e più comune utilizzo, occorrono tre cose:
    il PHP, un server web ed un browser web. Probabilmente
    si possiede già un browser web, e, in base alla
    configurazione del sistema operativo, si potrebbe anche avere
    un server web (es. Apache su Linux, oppure IIS su Windows).
    Si potrebbe anche affittare dello spazio web da una azienda. In Questo
    caso non si ha nulla da impostare, ma soltanto scrivere
    gli script PHP, scaricarli sul server che si è affittato, e
    vedere il risultato.
   </para>
   <para>
    Nel caso si decida di attivare web ed PHP in autonomia, si hanno
    due metodologie per collegare il PHP al server web.
    Per molti server il PHP ha un modulo apposito
    (chiamato anche SAPI). Tra questi:
    Apache, Microsoft Internet Information Server,
    Netscape e iPlanet servers. Diversi altri server hanno
    il supporto per ISAPI, il modulo d'interfaccia Microsoft
    (OmniHTTPd ad esempio). Se il PHP non ha un modulo
    per il server web prescelto, si può sempre utilizzare
    il PHP come CGI. Ciò significa configurare il
    server per eseguirà la versione da linea di comando di PHP
    (<filename>php.exe</filename> su Windows)
    per processare tutti i file PHP richiesti al server.
   </para>
   <para>
    Se si è interessati ad utilizzare PHP da linea di comando
    (es. sviluppare script che producano immagini offline,
    o che elaborino file di testo in base a parametri
    passati), occorre avere l'eseguibile per la linea
    di comando. Per maggiori dettagli, leggere
    la sezione su <link linkend="features.commandline">scrivere
    applicazioni PHP da linea di comando</link>. 
    In questo caso non occorre ne il serve web, ne il browser.
   </para>
   <para>
    Con il PHP si possono anche scrivere applicazioni grafiche client-side
    utlizzando l'estensione PHP-GTK. In questo caso si ha un approccio completamente
    differente rispetto a scrivere una pagina web,
    dato che non si produce codice HTML, ma si gestiscono finestre e oggetti
    all'interno di queste.
    Per maggiori dettagli su PHP-GTK, <link xlink:href="&url.php.gtk;">visitare 
    il sito dedicato a questa estensione</link>. PHP-GTK non è incluso
    nella distribuzione ufficiale di PHP.
   </para>
   <para>
    Da questo punto in poi, questo capitolo tratterà come settare il PHP
    con vari server web sia su Unix sia su Windows con i moduli per i server
    oppure come CGI.
   </para>
   <para>
    Si può scaricare i sorgenti e gli eseguibili per
    Windows da
    <link xlink:href="&url.php.downloads;">&url.php.downloads;</link>.
    Si suggerisce di utilizzare il
    <link xlink:href="&url.mirrors;">mirror</link> più vicino
    per scaricare le distribuzioni.
   </para>
  </sect1>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
