<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- EN-Revision: n/a Maintainer: darvina Status: ready -->
<!-- splitted from ./it/functions/pcre.xml, last change in rev 1.1 -->
<article xml:id="reference.pcre.pattern.modifiers" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
 <title>Modificatori di criterio (Pattern Modifiers)</title>
 <titleabbrev>Questo capitolo descrive i possibili modificatori applicabili ad una espressione regolare</titleabbrev>
  <para>
   Di seguito saranno elencati i valori attualmente previsti. I nomi
   posti tra parentesi si riferiscono ai corrispettivi nomi usati
   internamente da PCRE.
  </para>
  <para>
   <blockquote>
    <variablelist>
     <varlistentry>
      <term><emphasis>i</emphasis> (<literal>PCRE_CASELESS</literal>)</term>
      <listitem>
       <simpara>
        Se si attiva questo modificatore, l'espressione regolare viene
        riconosciuta senza distinguere tra le lettere maiuscole e minuscole.
       </simpara>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><emphasis>m</emphasis> (<literal>PCRE_MULTILINE</literal>)</term>
      <listitem>
       <simpara>
        Per default, PCRE tratta il testo su cui fare la ricerca come
        una "singola linea" di caratteri (anche se in realtà può
        contenere diversi "a capo" (newline)). Il carattere di "inizio riga"
        (^) indica solamente l'inizio del testo passato. Analogamente il
        carattere di "fine riga" ($) indica la fine del testo o prima
        se vi sono dei caratteri di "a capo" (a meno che
        non sia attivato il modificatore <emphasis>D</emphasis>).
        In questo modo si comporta anche Perl.
       </simpara>
       <simpara>
        Invece quando viene indicato questo modificatore, "inizio riga"
        e "fine riga" vengono identificati in base ai caratteri di "a capo"
        presenti nel testo (rispettivamente subito dopo e subito prima di
        questo carattere). Questo comportamento è equivalente
        al modificatore /m di Perl. Se nel testo passato non vi sono
        caratteri di "a capo" o non vi sono occorrenze dei caratteri
        ^ o $ nell'espressione regolare, l'uso di questo modificatore non ha effetto.
       </simpara>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><emphasis>s</emphasis> (<literal>PCRE_DOTALL</literal>)</term>
      <listitem>
       <simpara>
        Se si attiva questo modificatore, il carattere . usato
        nell'espressione regolare indica tutti i possibili caratteri compreso il carattere di "a capo" (newline). Senza questo
        modificatore il carattere "a capo" viene escluso.
        Questo modificare è equivalente a /s di Perl. Una espressione
        regolare contenente una forma negativa, come [^a], riconosce
        sempre un "a capo" a prescindere da questo modificatore.
       </simpara>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><emphasis>x</emphasis> (<literal>PCRE_EXTENDED</literal>)</term>
      <listitem>
       <simpara>
        Se si attiva questo modificatore, verranno ignorati gli spazi
        presenti nell'espressione regolare, tranne quelli preceduti dal
        carattere di escape (\) o posti all'interno di una classe
        di caratteri. Saranno, inoltre, ignorati i caratteri posti
        tra il simbolo # (se non è preceduto dall'escape, ed è posto al
        di fuori di una classe di caratteri) ed il successivo carattere
        di "a capo" (newline). Questo comportamento equivale al flag /x
        di Perl e consente di inserire dei commenti all'interno di
        espressioni regolari complesse. Gli spazi bianchi non devono
        mai comparire all'interno di sequenze speciali di caratteri,
        come, ad esempio, la sequenza (?( che introduce ad un criterio condizionale.
       </simpara>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><emphasis>e</emphasis> (<literal>PREG_REPLACE_EVAL</literal>)</term>
      <listitem>
       <simpara>
        Se viene specificato questo modificatore, la funzione <function>preg_replace</function>
        attua la sostituzione dei riferimenti all'indietro nella
        stringa di sostituzione, la interpreta come codice PHP, quindi utilizza il risultato
        come testo da sostituire alle stringhe cercate.
        Gli apici singoli e doppi  backslash (<literal>\</literal>) e i caratteri NULL sono
        preceduti dal backslash nei riferimenti sostituiti.
       </simpara>
       <caution>
        <para>
         Ma funzione <function>addslashes</function> viene eseguita su ogni riferimento prima che
         la sostituzione venga attuata. Quindi, quando il riferimento all'indietro
         è utilizzato come una stringa tra apici, i caratteri con escape saranno convertiti
         nella loro version letterale. Comunque i caratteri con escape che 
         normalmente non sono tradotti manterranno il loro backslash. Questo rende
         molto complicato l'utilizzo di questo modificatore.
        </para>
       </caution>
       <caution>
        <para>
         Assicurarsi che <parameter>replacement</parameter> costituisca una stringa di codice PHP valido,
         altrimenti PHP emetterà un errore alla linea che contiene
         <function>preg_replace</function>.
        </para>
       </caution>
       <caution>
        <para>
         L'uso di questo modificatore <emphasis>non è raccomandato</emphasis>, dal momento che può facilmente
         introdurre delle vulnerabilità:
        </para>
        <informalexample>
         <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        