<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- EN-Revision: e443388d4249fea383d6ec2d1a338be220cf95ee Maintainer: lucalzetta Status: ready -->
<!-- $Revision$ -->
  <chapter xml:id="install.general" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
   <title>Considerazioni generali sull'installazione</title>
   <para>
    Prima di iniziare l'installazione è necessario sapere che uso si farà 
    di PHP. Ci sono tre settori principali in cui PHP trova applicazione 
    come descritto in 
    <link linkend="intro-whatcando">cosa può fare PHP?</link>
    section:
    <itemizedlist>
     <listitem><simpara>Siti web e applicazioni web (programmi lato server)</simpara></listitem>
     <listitem><simpara>Scripting da riga di comando</simpara></listitem>
     <listitem><simpara>Applicazioni desktop (GUI)</simpara></listitem>
    </itemizedlist>
   </para>
   <para>
    Per la prima e più comune forma, sono necessarie tre cose: 
    PHP, un server web e un browser web, probabilmente avrete già un 
    web browser, e, conformemente alle impostazioni del vostro 
    sistema operativo, potreste avere anche un server web (es. 
    Apache su Linux e macOS o IIS su Windows). Potete anche aver 
    noleggiato dello spazio web da un fornitore. In questo modo 
    non avrete bisogno di impostare niente da parte vostra, solo 
    scrivere i vostri script PHP, caricarli sul server che avete 
    affittato e vedere i risultati sul vostro browser. 
   </para>
   <para>
    Nel caso in cui vogliate impostare il server e PHP da voi stessi, 
    avete due possibilità di scelta per il modo in cui collegare PHP 
    al vostro server. Per molti server PHP ha un'interfaccia modulare 
    diretta (altrimenti chiamata SAPI). Tra questi server sono inclusi 
    Apache, Microsoft Internet Information Server, Netscape e iPlanet. 
    Se PHP non ha i moduli per supportare il vostro web server è sempre 
    possibile usarlo come processore CGI o fast CGI. Questo significa 
    che è possibile impostare il prprio server per usare il codice 
    eseguibile CGI di PHP per processare tutte le richieste PHP di file 
    fatte al server. 
   </para>
   <para>
    Se si è anche interessati all'uso di PHP per la scrittura di script 
    per la riga di comando (cioè scrivere script per la generazione di 
    alcune immagini offline, o per processare file di testo in base a 
    degli argomenti che possiamo impostare), avrete sempre bisogno di 
    una riga di comando eseguibile. Per ulteriori informazioni, leggere 
    la sezione sulla <link linkend="features.commandline">scrittura di 
    applicazioni PHP per la riga di comando</link>. In questo caso non 
    è necessario un server e neanche un browser. 
   </para>
   <para>
    Con PHP è anche possibile scrivere applicazioni desktop con interfaccia 
    grafica usando l'estensione PHP-GTK. Questo è un approccio completamente 
    diverso dalla scrittura di pagine web, voi non genererete alcun HTML, ma, 
    dovrete maneggiare finestre e oggetti all'interno di esse. Per ulteriori 
    informazioni su PHP-GTK 
    <link xlink:href="&url.php.gtk;">visitate il sito dedicato a questa estensione
    </link>. PHP-GTK non è incluso nelle distribuzioni ufficiali di PHP. 
   </para>
   <para>
    Da qui in avanti, questa sezione proseguirà con l'impostazione di PHP 
    per i web server su Unix e Windows con moduli e interfacce per server 
    ed eseguibili CGI. Si possono anche trovare informazioni sugli eseguibili 
    per riga di comando alle seguenti sezioni. 
   </para>
   <para>
    Il codice nativo e le distribuzioni binarie di PHP per Windows possono 
    essere trovate a <link xlink:href="&url.php.downloads;">&url.php.downloads;</link>.
   </para>
  </chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
