<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
 <!-- EN-Revision: 1.11 Maintainer: hfish Status: ready -->
 
 <!--
   TODO: add manual conventions section (eg. how to read
         function usage parts, what is fixed width, what is
         bold, what is linked
         
         add some tips about combining the versions (online-
         offline), and using "http://anymirror.php.net/funcname"
 -->
 <appendix id="about">
  <title>Informazioni sul manuale</title>
 
  <sect1 id="about.formats">
   <title>Formati</title>
   <para>
    Il manuale di PHP &egrave; distribuito in diversi formati. Questi formati possono 
    essere divisi in due gruppi: formati leggibili online e pacchetti scaricabili.
   </para>
   <note>
    <para>
     Alcuni editori hanno reso disponibile una versione di questo manuale adatta 
     alla stampa. Noi sconsigliamo questo tipo di manuali, in quanto tendono a 
     diventare obsoleti molto rapidamente.
     </para>
   </note>
   <para>
    Puoi leggere il manuale online su <ulink url="&url.php;">&url.php;</ulink>
    e sui numerosi siti mirror. Per ottenere risultati migliori, dovresti scegliere
    il mirror a te pi&ugrave; vicino. Puoi leggere il manuale sia in un formato HTML adatto
    alla stampa, sia in un formato HTML che integri le potenzialità "look and feel" 
    del PHP.
    </para>
   <para>
    Un vantaggio del manuale online sulla maggior parte dei formati offline
    &egrave; l'integrazione dei <link linkend="about.notes">contributi degli utenti</link>
    Ovviamente, per poter visualizzare il manuale online, dovrai essere collegato 
    ad internet.
   </para>
   <para>
    Ci sono diversi tipi di manuale scaricabili, e il formato pi&ugrave; appropriato
    alle tue esigenze dipende dal tipo di sistema operativo che usi e dal tuo
    personale modo di leggere. Per informazioni su come il manuale viene generato
    in cos&igrave; tanti formati, leggi la sezione <link linkend="about.generate">'Come 
    generiamo i formati'</link> di questa appendice.
    </para>
   <para>
    I formati pi&ugrave; adatti a diversi tipi di sistemi operativi sono l'HTML e il
    testo semplice. Il formato HTML &egrave; disponibile sia come unica pagina HTML, sia
    come pacchetto di file univoci per ogni sezione (cio&egrave; qualche migliaio di
    file). I formati HTML e testo semplice sono disponibili come file TAR compressi
    usando il programma Bzip2.
    </para>
   <para>
    Un altro formato adatto a diversi tipi di sistemi operativi e alla stampa &egrave; il
    formato PDF, conosciuto anche come Adobe Acrobat. Ma prima di scaricare questo
    tipo di formato e iniziare a stampare il manuale, sappi che &egrave; contiene oltre 
    2000 pagine e che viene aggiornato e corretto frequentemente
    </para>
   <note>
    <para>
     Se ancora non hai un programma in grado di leggere il formato PDF, hai bisogno
     di scaricare <ulink url="&url.adobe.acrobat;">Adobe Acrobat Reader</ulink>.
     </para>
   </note>
   <para>
    I formati Palm ed iSilo sono ideali per chi ha computer portatili compatibili 
    Palm. Puoi portare il tuo portatile con te per lavoro ed usare un lettore 
    <ulink url="&url.palm.doc;">DOC</ulink> o <ulink url="&url.palm.isilo;">iSilo
    </ulink> per controllare le tue conoscenze di PHP, o solo per avere un riferimento
    rapido.
   </para>
   <para>
    Per le piattaforme Windows, la versione HTML Help per Windows del manuale 
    fornisce contenuti utilizzabili con le applicazioni HTML Help per Windows.
    Questo tipo di versione &egrave; fornita con un motore di ricerca per tutto il 
    contenuto, con un indice completo e con la possibilit&agrave; di salvare le
    ricerche. Molte versioni di manuale PHP per Windows integrano anche questa
    versione della documentazione, per garantire un accesso pi&ugrave; semplice.
   </para>
   <note>
    <para>
     Un progetto in Visual Basic per Linux &egrave; in fase di lavorazione, ed includer&agrave;
     lo sviluppo di un programma per creare e leggere file CHM per Linux. Guarda 
     anche <ulink url="&url.vb4linux;">questa pagina</ulink> di SourceForge.net se
     sei interessato ai progressi del progetto.
    </para>
   </note>
  </sect1>
  
  <sect1 id="about.notes">
   <title>Contributi degli utenti</title>
   <para>
    I contributi degli utenti giocano un ruolo importante nello sviluppo di questo
    manuale. Possiamo includere questi feedback nel testo principale del manuale
    permettendo agli utenti di contribuire con esempi, avvertimenti e chiarimenti
    riguardo a diversi tipi di browser. I contributi inviati dagli utenti sono 
    visibili, cos&igrave; come sono stati inviati, nel formato online del manuale ed in
    alcuni dei formati scaricabili.
    </para>
   <note>
    <para>
     I contributi degli utenti NON sono controllati prima di essere messi online, 
     quindi la chiarezza del contenuto, gli esempi di codice o l'esattezza stessa
     dei contributi non pu&ugrave; essere garantita. (E non c'&egrave; alcuna garanzia sulla
     qualit&agrave; o sull'esattezza del testo dello stesso manuale.)
    </para>
   </note>
  </sect1>
  
  <sect1 id="about.more">
   <title>Come trovare pi&ugrave; informazioni sul PHP</title>
   <para>
    Lo scopo di questo manuale non &egrave; quello di fornire istruzioni sulla pratica 
    in generale della programmazione. Se questa &egrave; la tua prima visita, o se sei
    un programmatore alle prime armi, potresti trovare difficile imparare a 
    programmare usando solo questo manuale. Forse stai cercando un testo pi&ugrave; adatto
    ai principianti: puoi trovare una lista di libri sul PHP su <ulink
    url="&url.php.books;">&url.php.books;</ulink>.
   </para>
   <para>
    Ci sono diverse mailing list attive per discutere su tutti gli aspetti del
    programmare con il PHP. Se sei bloccato con un problema per il quale non
    riesci a trovare una soluzione con le tue sole conoscenze, potresti trovare
    l'aiuto di qualcuno pi&ugrave; esperto in una di queste mailing list. Puoi trovare 
    un elenco di mailing list con link agli arretrati e altre risorse utili online 
    a <ulink url="&url.php.support;">&url.php.support;</ulink>. Inoltre, su
    <ulink url="&url.php.links;">&url.php.links;</ulink> troverai un elenco di siti
    dedicati al PHP con articoli, forum di discussione e numerosi script.
   </para>
  </sect1>
 
  <sect1 id="about.howtohelp">
   <title>Come aiutare a migliorare la documentazione</title>
   <para>
    Ci sono due modi per aiutarci a migliorare questa documentazione.
   </para>
   <para>
    Se trovi errori all'interno di questo manuale, in qualsiasi lingua esso sia, 
    comunicacelo usando lo stesso sistema per segnalare bug su <ulink url="&url.php.bugs;">
    &url.php.bugs;</ulink>, classificando il bug come "Errore nella documentazione".
    Allo stesso indirizzo puoi anche segnalare problemi relativi ad uno specifico
    formato di manuale.
   </para>
   <note>
    <para>
     Sei però pregato di non abusare del sistema per segnalare bug spedendo richieste
     di aiuto. Se proprio sei in difficolt&agrave;, usa le mailing list o le community segnalate
     prima.
    </para>
   </note>
   <para>
    Contribuendo con l'invio di note, puoi fornire ulteriori esempi, avvertimenti e
    chiarificazioni per altri lettori, ma sei pregato di non segnalare bug usando
    il sistema di invio delle note. Per saperne di pi&ugrave; sul sistema di invio delle note
    puoi leggere la sezione <link linkend="about.notes">Sistema di invio delle note</link>
    di questa appendice.
   </para>
  </sect1>
  
  <sect1 id="about.generate">
   <title>Come generiamo i diversi formati</title>
   <para>
    Questo manuale &egrave; scritto in <acronym>XML</acronym> usando il <ulink
    url="&url.docbook.xml;">DocBook XML DTD</ulink> e usando <ulink
    url="&url.dsssl;"><acronym>DSSSL</acronym></ulink> (Document
    Style and Semantic Specification Language) per la formattazione, e
    sperimentalmente <ulink url="&url.xslt;"><acronym>XSLT</acronym>
    </ulink> (Extensible Stylesheet Language Transformations) per il
    mantenimento e la formattazione.
   </para>
   <para>
    Usare l'<acronym>XML</acronym> come formato originale rende possibile
    generare diversi tipi di formato partendo da un unico sorgente, 
    mantenendo solo un sorgente per tutti i diversi formati. Gli strumenti
    utilizzati per formattare le versioni in<acronym>HTML</acronym> e 
    <acronym>TeX</acronym> sono <ulink url="&url.jade;">Jade</ulink>, scritto
    da <ulink url="&url.jclark;">James Clark</ulink>, e <ulink url="&url.dbstyle;">
    The Modular DocBook Stylesheet</ulink>, scritto da <ulink url="url.nwalsh;">
    Norman Walsh</ulink>. Per generare la versione HTML Help per Windows usiamo
    <ulink url="&url.winhelp;">Microsoft HTML Help Workshop</ulink> e, ovviamente, 
    anche PHP stesso per qualche conversione addizionale e per la formattazione.
   </para>
   <para>
    Puoi scaricare il manuale in diverse lingue e formati, compresi il testo semplice, 
    l'<acronym>HTML</acronym>, il <acronym>PDF</acronym>, il PalmPilot DOC, il PalmPilot 
    iSilo e l'HTML Help per Windows da <ulink url="&url.php.docs;">&url.php.docs;</ulink>.
    I manuali sono aggiornati automaticamente quando il loro contenuto viene aggiornato.
   </para>
   <para>
    Puoi trovare pi&ugrave; informazioni su come scaricare il sorgente <acronym>XML</acronym>
    di questo documento su <ulink url="&url.php.cvs;">&url.php.cvs;</ulink>. La 
    documentazione e racchiusa in moduli <literal>phpdoc</literal>.
   </para>
  </sect1>
 
 </appendix>
 
 <!-- Keep this comment at the end of the file
 Local variables:
 mode: sgml
 sgml-omittag:t
 sgml-shorttag:t
 sgml-minimize-attributes:nil
 sgml-always-quote-attributes:t
 sgml-indent-step:1
 sgml-indent-data:t
 indent-tabs-mode:nil
 sgml-parent-document:nil
 sgml-default-dtd-file:"../../manual.ced"
 sgml-exposed-tags:nil
 sgml-local-catalogs:nil
 sgml-local-ecat-files:nil
 End:
 vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
 vim: et tw=78 syn=sgml
 vi: ts=1 sw=1
 -->
 
