<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- EN-Revision: fecf93309b34b59e23dda35530d83b0f1b05ab84 Maintainer: lacatoire Status: ready -->

<appendix xml:id="history" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 <title>Storia di PHP e Progetti Correlati</title>
 <para>
  PHP ha fatto molta strada dalla sua nascita a metà degli anni '90.
  Da umili inizi fino a diventare uno dei linguaggi più importanti
  che alimentano il web, l'evoluzione di PHP è una favola da geek.
  Intendiamoci, una crescita così esplosiva non è stata un compito facile.
  Coloro che sono interessati a vedere brevemente come PHP è cresciuto
  fino a diventare quello che è oggi, continuino a leggere. Se volete toccare
  un pezzo di storia di Internet, potete trovare le vecchie release di
  PHP nel <link xlink:href="&url.php.museum;">PHP Museum</link>.
 </para>

 <sect1 xml:id="history.php">
  <title>Storia di PHP</title>

  <sect2 xml:id="history.phpfi">
   <title>PHP Tools, FI, Construction Kit e PHP/FI</title>
   <para>
    PHP come è conosciuto oggi è in realtà il successore di un
    prodotto chiamato PHP/FI. Creato nel 1994 da Rasmus Lerdorf,
    la primissima incarnazione di PHP era un semplice insieme di
    binari Common Gateway Interface (CGI) scritti nel linguaggio
    di programmazione C. Originariamente usato per tracciare le visite
    al suo curriculum online, chiamò la suite di script "Personal
    Home Page Tools", più frequentemente riferito come "PHP Tools".
    Col tempo, fu desiderata più funzionalità, e Rasmus riscrisse
    PHP Tools, producendo un'implementazione molto più grande e ricca.
    Questo nuovo modello era capace di interazione con database e altro,
    fornendo un framework sul quale gli utenti potevano sviluppare semplici
    applicazioni web dinamiche come guestbook. Nel giugno 1995, Rasmus
    <link xlink:href="&url.php.release1.0.0;">rilasciò</link>
    il codice sorgente di PHP Tools al pubblico, il che permise
    agli sviluppatori di usarlo come ritenevano opportuno. Questo permise anche -
    e incoraggiò - gli utenti a fornire correzioni per bug nel codice,
    e a migliorarlo in generale.
   </para>
   <para>
    Nel settembre di quell'anno, Rasmus espanse PHP e - per un
    breve periodo - abbandonò effettivamente il nome PHP. Ora riferendosi agli
    strumenti come FI (abbreviazione di "Forms Interpreter"), la nuova implementazione
    includeva alcune delle funzionalità di base di PHP come lo conosciamo
    oggi. Aveva variabili simili a Perl, interpretazione automatica
    delle variabili dei form, e sintassi incorporata in HTML. La sintassi stessa
    era simile a quella di Perl, anche se molto più limitata, semplice,
    e un po' incoerente. Infatti, per incorporare il codice in un
    file HTML, gli sviluppatori dovevano usare commenti HTML. Sebbene questo
    metodo non fu del tutto ben accolto, FI continuò a godere di crescita
    e accettazione come strumento CGI --- ma ancora non proprio come un linguaggio.
    Tuttavia, questo iniziò a cambiare il mese seguente; nell'ottobre 1995,
    Rasmus rilasciò una riscrittura completa del codice. Riportando il
    nome PHP, fu ora (brevemente) chiamato "Personal Home Page Construction
    Kit", e fu la prima release a vantare quello che era, all'epoca,
    considerato un'interfaccia di scripting avanzata. Il linguaggio fu
    deliberatamente progettato per assomigliare a C nella struttura, rendendolo una facile
    adozione per sviluppatori familiari con C, Perl e linguaggi simili.
    Essendo stato finora limitato a sistemi UNIX e conformi a POSIX,
    si stava esplorando il potenziale per un'implementazione Windows NT.
   </para>
   <para>
    Il codice subì un'altra revisione completa, e nell'aprile 1996,
    combinando i nomi delle release passate, Rasmus introdusse PHP/FI.
    Questa implementazione di seconda generazione iniziò a far evolvere veramente PHP
    da una suite di strumenti a un linguaggio di programmazione a sé stante.
    Includeva supporto integrato per database DBM, mSQL e Postgres95,
    cookie, supporto per funzioni definite dall'utente, e molto altro.
    Quel giugno, PHP/FI ricevette lo status di versione 2.0. Un fatto interessante
    su questo, tuttavia, è che c'era solo una singola versione completa
    di PHP 2.0. Quando finalmente si laureò dallo status beta
    nel novembre 1997, il motore di parsing sottostante era già
    in completa riscrittura.
   </para>
   <para>
    Sebbene abbia avuto una breve vita di sviluppo, continuò a godere
    di una crescente popolarità nel mondo ancora giovane dello sviluppo web. Nel
    1997 e 1998, PHP/FI aveva un seguito di diverse migliaia di utenti in tutto
    il mondo. Un sondaggio Netcraft di maggio 1998 indicava che
    quasi 60.000 domini riportavano header contenenti
    "PHP", indicando che il server host lo aveva effettivamente installato.
    Questo numero equivaleva a circa l'1% di tutti i domini su
    Internet all'epoca. Nonostante queste cifre impressionanti, la maturazione
    di PHP/FI era destinata a limitazioni; mentre c'erano diversi contributori
    minori, era ancora principalmente sviluppato da un singolo individuo.
   </para>
   <para>
    <example>
     <title>Esempio di codice PHP/FI</title>
     <programlisting role="html">
<![CDATA[
<!--include /text/header.html-->

<!--getenv HTTP_USER_AGENT-->
<!--ifsubstr $exec_result Mozilla-->
  Hey, you are using Netscape!<p>
<!--endif-->

<!--sql database select * from table where user='$username'-->
<!--ifless $numentries 1-->
  Sorry, that record does not exist<p>
<!--endif exit-->
  Welcome <!--$user-->!<p>
  You have <!--$index:0--> credits left in your account.<p>

<!--include /text/footer.html-->
]]>
     </programlisting>
    </example>
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="history.php3">
   <title>PHP 3</title>
   <para>
    PHP 3.0 fu la prima versione che assomigliava da vicino a PHP come
    esiste oggi. Trovando PHP/FI 2.0 ancora inefficiente e
    carente delle funzionalità necessarie per alimentare un'applicazione eCommerce
    che stavano sviluppando per un progetto universitario, Andi Gutmans e
    Zeev Suraski di Tel Aviv, Israele, iniziarono un'altra completa
    riscrittura del parser sottostante nel 1997. Avvicinandosi a Rasmus
    online, discussero vari aspetti dell'implementazione corrente
    e del loro risviluppo di PHP. In uno sforzo per
    migliorare il motore e iniziare a costruire sulla base utenti esistente di PHP/FI,
    Andi, Rasmus e Zeev decisero di collaborare nello
    sviluppo di un nuovo linguaggio di programmazione indipendente.
    Questo linguaggio interamente nuovo fu rilasciato con un nuovo nome, che
    rimosse l'implicazione dell'uso personale limitato che il nome
    PHP/FI 2.0 conteneva. Fu rinominato semplicemente 'PHP', con il
    significato che divenne un acronimo ricorsivo - PHP: Hypertext Preprocessor.
   </para>
   <para>
    Uno dei maggiori punti di forza di PHP 3.0 erano le sue potenti
    funzionalità di estensibilità. Oltre a fornire agli utenti finali
    un'interfaccia matura per database multipli, protocolli
    e API, la facilità di estendere il linguaggio stesso attirò
    dozzine di sviluppatori che inviarono una varietà di moduli. Probabilmente,
    questa fu la chiave del tremendo successo di PHP 3.0. Altre funzionalità
    chiave introdotte in PHP 3.0 includevano il supporto per la programmazione orientata agli oggetti
    e una sintassi del linguaggio molto più potente e coerente.
   </para>
   <para>
    Nel giugno 1998, con molti nuovi sviluppatori da tutto il mondo
    che si univano allo sforzo, PHP 3.0 fu annunciato dal nuovo PHP Development
    Team come il successore ufficiale di PHP/FI 2.0. Lo sviluppo attivo
    di PHP/FI 2.0, che era praticamente cessato a novembre dell'anno
    precedente, fu ora ufficialmente terminato. Dopo circa nove mesi
    di test pubblico aperto, quando arrivò l'annuncio del rilascio ufficiale
    di PHP 3.0, era già installato su oltre 70.000
    domini in tutto il mondo, e non era più limitato a
    sistemi operativi conformi a POSIX. Una quota relativamente piccola di
    domini che riportavano PHP come installato erano ospitati su server
    che eseguivano Windows 95, 98 e NT, e Macintosh. Al suo picco, PHP 3.0
    era installato su circa il 10% dei server web su
    Internet.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="history.php4">
   <title>PHP 4</title>
   <para>
    Nell'inverno del 1998, poco dopo il rilascio ufficiale di PHP 3.0,
    Andi Gutmans e Zeev Suraski iniziarono a lavorare
    su una riscrittura del core di PHP. Gli obiettivi di progettazione erano migliorare
    le prestazioni delle applicazioni complesse e migliorare la
    modularità del codice base di PHP. Tali applicazioni furono rese
    possibili dalle nuove funzionalità di PHP 3.0 e dal supporto per un'ampia
    varietà di database e API di terze parti, ma PHP 3.0 non era
    progettato per gestire tali applicazioni complesse in modo efficiente.
   </para>
   <para>
    Il nuovo motore, chiamato 'Zend Engine' (composto dai loro
    nomi, Zeev e Andi), raggiunse con successo questi obiettivi di progettazione,
    e fu introdotto per la prima volta a metà 1999. PHP 4.0,
    basato su questo motore e accoppiato con un'ampia gamma di
    nuove funzionalità aggiuntive, fu ufficialmente rilasciato nel maggio
    2000, quasi due anni dopo il suo predecessore. Oltre
    alle prestazioni molto migliorate di questa versione, PHP 4.0
    includeva altre funzionalità chiave come il supporto per molti più
    server web, sessioni HTTP, buffering dell'output, modi più sicuri
    di gestire l'input degli utenti e diversi nuovi costrutti del linguaggio.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="history.php5">
   <title>PHP 5</title>
   <para>
    PHP 5 fu rilasciato nel luglio 2004 dopo un lungo sviluppo e diversi
    pre-rilasci. È principalmente guidato dal suo core, lo
    <literal>Zend Engine 2.0</literal> con un
    nuovo modello a oggetti e dozzine di altre nuove funzionalità.
   </para>
   <para>
    Il team di sviluppo di PHP include dozzine di sviluppatori, così come
    dozzine di altri che lavorano su progetti correlati a PHP e di supporto,
    come PEAR, PECL e documentazione, e un'infrastruttura di rete
    sottostante di ben oltre cento singoli server web
    su sei dei sette continenti del mondo. Sebbene sia solo una
    stima basata su statistiche degli anni precedenti, è sicuro
    presumere che PHP sia ora installato su decine o forse centinaia
    di milioni di domini in tutto il mondo.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="history.php6">
   <title>PHP 6</title>
   <para>
    Il piano per PHP 6 era di includere un supporto profondo per Unicode nel
    motore e nel linguaggio. Questo lavoro fu poi abbandonato, ma altre
    funzionalità che erano state previste per PHP 6 furono invece incorporate
    in PHP 5.3 (<link linkend="language.namespaces">namespace</link>)
    e PHP 5.4 (<link linkend="language.oop5.traits">trait</link>,
    sintassi array "corta").
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="history.php7">
   <title>PHP 7</title>
   <para>
    PHP 7.0 fu rilasciato nel 2015, e presentava un'altra versione principale del
    core, <literal>Zend Engine 3.0</literal>, che includeva
    significativi miglioramenti delle prestazioni (fino a due volte più veloce di PHP
    5.6) e dell'uso della memoria, supporto coerente a 64 bit, miglioramenti
    alle eccezioni, un generatore di numeri casuali sicuro, l'
    <link linkend="language.operators.comparison.coalesce">operatore null coalescing
    (??)</link>, <link linkend="language.oop5.anonymous">classi
    anonime</link>, e altre funzionalità.
   </para>
   <para>
    Le release successive della serie PHP 7 introdussero più funzionalità del linguaggio
    come la <link linkend="function.list">sintassi list corta</link> (7.1),
    dichiarazione di tipo per parametri oggetto e valori di ritorno (7.2), una nuova
    sintassi flessibile per <link linkend="language.types.string.syntax.heredoc">heredoc</link>
    e <link linkend="language.types.string.syntax.nowdoc">nowdoc</link>
    (7.3), proprietà tipizzate (7.4), e una nuova
    <link linkend="class.ffi">interfaccia per funzioni esterne</link> (7.4).
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="history.php8">
   <title>PHP 8</title>
   <para>
    Rilasciato per la prima volta nel 2020, PHP 8.0 fu un altro importante aggiornamento del
    linguaggio PHP. Conteneva molte nuove funzionalità e ottimizzazioni tra cui
    <link linkend="functions.named-arguments">argomenti con nome</link>,
    <link linkend="language.types.declarations.composite.union">tipi
    union</link>, <link linkend="language.attributes">attributi</link>,
    <link linkend="language.oop5.decon.constructor.promotion">promozione
    delle proprietà nel costruttore</link>,
    espressioni <link linkend="control-structures.match"><literal>match</literal></link>,
    l'<link linkend="language.oop5.basic.nullsafe">operatore nullsafe
    (<literal>?-></literal>)</link>, un nuovo compilatore JIT ottimizzante,
    e miglioramenti nel sistema dei tipi, nella gestione degli errori e nella coerenza.
   </para>
   <para>
    Le release successive della serie PHP 8 introdussero nuove funzionalità del linguaggio
    tra cui <link linkend="language.enumerations">enumerazioni</link> (8.1),
    <link linkend="language.fibers">fiber</link> (8.1),
    <link linkend="language.oop5.basic.class.readonly">classi readonly</link> (8.2),
    tipi in Forma Normale Disgiuntiva (DNF) (8.2), e costanti
    di classe tipizzate (8.3).
   </para>
  </sect2>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="history.php.related">
  <title>Storia dei progetti correlati a PHP</title>

  <!-- Hope Stig and/or Egon can do this

  <sect2 xml:id="history.phpdoc">
   <title>PHP Documentation Project</title>
   <para>
   </para>
  </sect2>

  -->

  <sect2 xml:id="history.pear">
   <title>PEAR</title>
   <para>
    <link xlink:href="&url.php.pear;">PEAR</link>, il <literal>PHP Extension and
    Application Repository</literal> (originariamente, PHP Extension and Add-on
    Repository) è la versione PHP delle classi di base, e potrebbe crescere in
    futuro per essere uno dei modi chiave per distribuire estensioni PHP tra
    gli sviluppatori.
   </para>
   <para>
    PEAR nacque nelle discussioni tenute al PHP Developers'
    Meeting (PDM) tenutosi nel gennaio 2000 a Tel Aviv. Fu
    creato da Stig S. Bakken, ed è dedicato alla sua primogenita,
    Malin Bakken.
   </para>
   <para>
    Dall'inizio del 2000, PEAR è cresciuto fino a diventare un grande e significativo
    progetto con un gran numero di sviluppatori che lavorano
    sull'implementazione di funzionalità comuni e riutilizzabili per il
    beneficio dell'intera comunità PHP. PEAR oggi include
    un'ampia varietà di classi di base dell'infrastruttura
    per l'accesso al database, il caching dei contenuti, i calcoli
    matematici, l'eCommerce e molto altro.
   </para>
   <para>
    Maggiori informazioni su PEAR possono essere trovate nel <link
    xlink:href="&url.php.pear.manual;">manuale</link>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="history.phpqa">
   <title>PHP Quality Assurance Initiative</title>
   <para>
    La <link xlink:href="&url.php.prerelease;">PHP Quality Assurance
    Initiative</link> fu istituita nell'estate del 2000 in risposta alle
    critiche che le release di PHP non venivano testate abbastanza bene per
    ambienti di produzione. Il team ora consiste in un gruppo centrale di
    sviluppatori con una buona comprensione del codice base di PHP.
    Questi sviluppatori dedicano molto del loro tempo a
    localizzare e correggere bug in PHP. Inoltre
    ci sono molti altri membri del team che testano e
    forniscono feedback su queste correzioni usando un'ampia varietà
    di piattaforme.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="history.phpgtk">
   <title>PHP-GTK</title>
   <para>
    <link xlink:href="&url.php.gtk;">PHP-GTK</link> è la soluzione PHP per
    scrivere applicazioni GUI lato client. Andrei Zmievski ricorda il
    processo di pianificazione e creazione di PHP-GTK:
   </para>
   <blockquote>
    <para>
     La programmazione GUI è sempre stata tra i miei interessi, e ho trovato
     che Gtk+ è un toolkit molto carino, eccetto che programmarci
     in C è un po' noioso. Dopo aver visto le implementazioni di PyGtk e GTK-Perl,
     ho deciso di vedere se PHP poteva essere fatto
     interfacciare con Gtk+, anche minimamente. A partire da agosto 2000,
     ho iniziato ad avere un po' più di tempo libero, quindi è stato allora che ho iniziato
     a sperimentare. La mia linea guida principale era l'implementazione di PyGtk
     poiché era abbastanza completa nelle funzionalità e aveva una bella interfaccia
     orientata agli oggetti. James Henstridge, l'autore di PyGtk, fornì consigli molto
     utili durante quelle fasi iniziali.
    </para>
    <para>
     Scrivere a mano le interfacce per tutte le funzioni Gtk+ era fuori
     discussione, così mi sono aggrappato all'idea del generatore di codice, simile
     a come faceva PyGtk. Il generatore di codice è un programma PHP che legge
     un insieme di file <filename>.defs</filename> contenenti informazioni su classi, costanti e
     metodi Gtk+ e genera codice C che interfaccia PHP con
     essi. Quello che non può essere generato automaticamente può essere scritto a
     mano nel file <filename>.overrides</filename>.
    </para>
    <para>
     Lavorare sul generatore di codice e sull'infrastruttura richiese del
     tempo, perché potevo dedicare poco tempo a PHP-GTK durante
     l'autunno del 2000. Dopo aver mostrato PHP-GTK a Frank Kromann, si
     interessò e iniziò ad aiutarmi con il lavoro sul generatore di codice
     e l'implementazione Win32. Quando scrivemmo il primo programma Hello World
     e lo avviammo, fu estremamente eccitante. Ci vollero
     un altro paio di mesi per portare il progetto in una condizione presentabile
     e la versione iniziale fu rilasciata il 1 marzo 2001. La
     storia raggiunse prontamente SlashDot.
    </para>
    <para>
     Percependo che PHP-GTK potesse essere esteso, ho impostato mailing
     list separate e repository CVS per esso, così come il
     sito web gtk.php.net con l'aiuto di Colin Viebrock. La
     documentazione avrebbe anche dovuto essere fatta e James Moore
     venne ad aiutare con quello.
    </para>
    <para>
     Dal suo rilascio PHP-GTK ha guadagnato popolarità. Abbiamo
     il nostro team di documentazione, il manuale continua a migliorare,
     le persone iniziano a scrivere estensioni per PHP-GTK, e sempre
     più applicazioni eccitanti con esso.
    </para>
   </blockquote>
  </sect2>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="history.php.books">
  <title>Libri su PHP</title>
  <para>
   Man mano che PHP cresceva, iniziò a essere riconosciuto come una piattaforma di
   sviluppo popolare a livello mondiale. Uno dei modi più interessanti di
   vedere questa tendenza era osservando i libri su PHP che
   uscivano nel corso degli anni.
  </para>
  <para>
   Per quanto ne sappiamo, il primo libro dedicato a PHP fu
   'PHP - tvorba interaktivních internetových aplikací' (<emphasis>PHP
   - Creating Interactive Internet Applications</emphasis>) - un libro ceco
   pubblicato nell'aprile 1999, scritto da Jirka Kosek. Il mese successivo
   seguì un libro tedesco scritto da Egon Schmid, Christian Cartus
   e Richard Blume. Il primo libro in inglese su PHP fu
   pubblicato poco dopo, ed era 'Core PHP Programming' di
   Leon Atkinson. Questi libri coprivano PHP 3.0.
  </para>
  <para>
   Mentre questi libri furono i primi del loro genere - furono
   seguiti da un gran numero di libri da una miriade di autori e
   editori. Ci sono oltre 400 libri in inglese, oltre 100 libri in
   tedesco, e oltre 50 libri in francese o spagnolo! Inoltre, puoi
   trovare libri su PHP in molte altre lingue, incluso
   coreano, giapponese ed ebraico.
  </para>
  <para>
   Chiaramente, questo gran numero di libri, scritti da diversi
   autori, pubblicati da molti editori, e la loro disponibilità
   in così tante lingue - sono una forte testimonianza del successo
   mondiale di PHP.
  </para>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="history.php.publications">
  <title>Pubblicazioni su PHP</title>
  <para>
   Per quanto ne sappiamo, il primo articolo su PHP in
   una rivista cartacea fu pubblicato nella versione ceca di
   Computerworld nella primavera del 1998, e copriva PHP 3.0. Come con
   i libri, questo fu il primo di una serie di molti articoli pubblicati
   su PHP in varie riviste importanti.
  </para>
  <para>
   Articoli su PHP sono apparsi in Dr. Dobbs, Linux Enterprise,
   Linux Magazine e molti altri. Articoli sulla migrazione di applicazioni
   basate su ASP a PHP sotto Windows appaiono persino sul
   <acronym>MSDN</acronym> di <productname>Microsoft</productname>!
  </para>
 </sect1>

</appendix>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
